應不應該捉鬼？ - 馮睎乾

應不應該捉鬼？ - 馮睎乾

《回魂夜》劇照

有位深黃絲朋友言之鑿鑿：「元旦日打爆中人壽塊玻璃嘅係鬼嚟㗎，根本警察扮！」儘管我不認同她的猜測，但一時不知從何說起，也懶得解釋了。

古羅馬有句諺語：「多少人就有多少意見。」（Quot homines, tot sententiae）這場運動人多勢眾，事事一致是不可能的。砸一塊玻璃，有人歡呼，有人皺眉，也有人捉鬼，原是理所當然的事。那到底應不應該捉鬼呢？我認為：應該，也不應該。

鬼有很多種。長期潛伏收集情報的專業間諜，是厲鬼。厲鬼不捉，你就會被連根拔起，必須提防。至於混入勇武小隊的蒙面警，主要任務是協助勇武爆玻璃的，屬於遊魂野鬼，根本沒必要捉。

遊魂野鬼作用不外乎二：一是製造藉口，讓警甴襲擊市民；二是令保守黃絲反感，促使他們跟勇武割席。我認為市民撞到這種鬼時，非但不要捉，反而該豎起大拇指向他們說：「阿蛇，辛苦晒！」

平情而論，今時今日警察襲擊你，根本無需藉口。他要先走流程，打爆一塊玻璃才爆你的頭，如此專業地按章辦事，已是極有誠意兼尊重市民的表現，要感恩。這樣還去捉鬼，請問你良心丟到哪裏去了？

若說遊魂野鬼利用「打砸燒」分化和勇，又該如何拆解呢？拉闊畫面來看，中國二十世紀初，適值風起雲湧的真革命時代，有識群眾連暗殺也支持，如李叔同（即弘一大師）曾寫《滿江紅》歌頌烈士：「荊軻墓，咸陽道。聶政死，屍骸暴。盡大江東去，餘情還繞。魂魄化成精衛鳥，血花濺作紅心草。看從今，一擔好山河，英雄造。」

客觀而論，如果你跟百年前中國人說：「打爆玻璃者是鬼！」他們只會Ｏ嘴，以為你是傻的。接受不了爆玻璃這種「激進」行為，該如何自處呢？很簡單，加入我這個「深深藍」行列就是：趁早同勇武割咗佢，集中精神向警方提意見，督促他們有效執法，那才是「做實事」。

所謂「捉鬼要用保鮮紙，打鬼要用朱古力」，這不是阿豬阿狗都懂的，要捉，還是讓專業的來。拜得神多自有神庇佑，但捉得鬼多，勇武就會嬲。和勇分裂，豈不是中了共產黨的計？

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

捉到要打撚死
唔係會上人身

日期：2020年1月9日 星期四

九龍灣:香港創建及工程人員總會街站
時間 ： 1800
地點 ：九龍灣大渣哥外

天水圍 反申請·不停跑
時間 ： 2030
地點 ：李東海小學 校門
*一日未完 一日都要跑 訓練打側跑

=====================

111全城連儂日
日期：2020年1月11日 星期六
時間 ： 有待公佈
地點 ：九龍 : 尖東 旺角 黃大仙 長沙灣
新界 : 元朗 青衣 荃灣 大埔 葵芳 沙田 馬鞍山 將軍澳
港島 : 金鐘 銅鑼灣 炮台山 西灣河

===============

2020 港共受刑 天下制裁 遊行前集氣大會
日期：2020年1月12日 星期日
時間 ： 1500-1700
地點 ：愛丁堡廣場
(*不反對通知書申請中)